# Настройки для следования правилам ПДД при планировании маршрута

## Сценарии поведения по ПДД
Правила расположены в нескольких файлах:

oscar/modules/planning/traffic_rules/ - папка содержит исполнительные файлы для правил. В них прописаны действия алгоритма для каждого из них.

oscar/modules/planning/proto/traffic_rule_config.proto - файл содержит сообщения, созданные для работы с правилами. Здесь можно посмотреть их состав и, при необходимости, дописать новые.

oscar/modules/planning/conf/traffic_rule_config.pb.txt - файл содержит непосредственные настройки в виде параметра "enabled", который включает и отключает правило, и числовых параметров, которые определяют расстояния, скорости, ускорения, допуски и др., необходимое для выполнения правила.

Существующие на данный момент правила:
1. Задний автомобиль (*Backside venicle*);
2. Пешеходный переход (*Crosswalk*);
3. Остановка (*Destination*);
4. Свободное пространство (*Keep clear*);
5. Конец опорной линии (*Reference line end*);
6. Перестроение маршрута (*Rerouting*);
7. Знак стоп (*Stop sign*);
8. Светофор (*Traffic light*);
9. Знак приоритета (*Yield sign*).

Настройки правил по умолчанию:

**Задний автомобиль (Backside Vehicle)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | false                 |
| backside lane width | Ширина полосы | 4 |


**Пешеходный переход (Crosswalk)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                 |
| stop_distance | Расстояние до края пешеходного перехода | 1 |
| max_stop_decelaration | Максимальное замедление (ускорение при торможении) | 6 |
| min_pass_s_distance | Минимальное расстояние для беспилотника, которое задаёт границу пересечения пешеходного перехода. Если расстояние меньше, то считается, что пересекли | 1 |
| max_valid_stop_distance | Максимальное расстояние до края пешеходного перехода, которое считается допустимым для остановки | 3.5 |
| expand_s_distance | Увеличенное расстояние для обнаружения пешехода/ велосипедиста | 2 |
| stop_strict_l_distance | Строгая остановка в диапазоне расстояний до этого значения | 6 |
| stop_loose_l_distance | Свободная остановка в диапазоне расстояний до этого значения | 8 |
| stop_timeout | Ожидание движения от неподвижных объектов в зоне действия светофора | 4 |

**Остановка (Destination)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                  |
| stop_distance | Расстояние до остановки | 0.5 |

**Свободное пространство (Keep clear)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                  |
| enable_junction | Вкл/выкл выравнивание границы со стоп-линией движения  | true |
| enable_keep_clear_zone | Вкл/выкл определения свободной зоны | true |
| align_with_traffic_sign_tolerance | Допустимое расстояние для выравнивания границы со стоп-линией движения | 4.5 |
| min_pass_s_distance | Расстояние, определяющее границу свободной зоны | 2 |

**Конец опорной линии (Reference Line End)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                  |
| stop_distance | Расстояние остановки от конца контрольной линии | 0.5 |
| min_reference_line_remain_length | Минимальная длина контрольной линии до конца | 50 |

**Перестроение маршрута (Rerouting)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                  |
| cooldown_time | Время, которое необходимо выждать до перестроения | 3 |
| prepare_rerouting_time |  Время на подготовку перестроения | 2 |

**Знак Stop (Stop Sign)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | false                 |
| stop_distance | Расстояние до линии остановки | 1 |

**Светофор (Traffic Light)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | true                  |
| stop_distance | Расстояние до линии остановки | 4 |
| max_stop_deceleration | максимальное торможение ускорения | 5 |

**Знак приоритета (Yield sign)**

| <p align ="center">Параметр</p> | <p align ="center">Описание</p> | <p align ="center">Значение по умолчанию</p> |
|----------|----------|-----------------------|
| enabled  | Вкл/выкл | false                 |
| stop_distance | Расстояние до линии остановки | 1 |
| start_watch_distance | Дистанция отслеживания | 2 |

**ВАЖНО!** Часть правил по-умолчанию отключены.

## Изменение правил дорожного движения

Правила расположены в нескольких файлах:

oscar/modules/planning/traffic_rules/ - папка содержит исполнительные файлы для правил. В них прописаны действия алгоритма для каждого из них.

oscar/modules/planning/proto/traffic_rule_config.proto - файл содержит сообщения, созданные для работы с правилами. Здесь можно посмотреть их состав и, при необходимости, дописать новые.

oscar/modules/planning/conf/traffic_rule_config.pb.txt - файл содержит непосредственные настройки в виде параметра "enabled", который включает и отключает правило, и числовых параметров, которые определяют расстояния, скорости, ускорения, допуски и др., необходимое для выполнения правила.

oscar/modules/planning/common/planning_gflags.cc - файл содержит настройки, определяющие поведение автомобиля в движении и его взаимодействие с окружающими объектами, конфигурации модулей.

Включение/выключение и редактирование основных параметров правил происходит путём редактирования файла traffic_rule_config.pb.txt и planning_gflags.cc. Рассмотрим пример на включении правила остановки перед знаком стоп. Откроем первый файл и найдём нужное поле:

![Stop_sign](images/planning/Stop_sign.png)

Заменим _false_ на _true_, сохраним файл. 

![Stop_sign2](images/planning/Stop_sign2.png)

Теперь во втором файле найдём подключение сценария остановки и заменим _false_ на _true_ и пересоберём проект (в директории oscar запустить _bash apollo.sh build_).

![Stop_sign3](images/planning/Stop_sign3.png)

Запустим проект и проверим реагирование на знак стоп.

![Stop_sign_work](images/planning/Stop_sign_work.png)

**ВАЖНО!** Если не отредактировать второй файл, то правило всё равно включится, но сценарий поведения автомобиля при встрече со знаком стоп будет некорректным. 

Для изменения правил, например, введения новых параметров, необходимо, во-первых, изменить существующее сообщение в файле traffic_rule_config.proto, во-вторых, внести изменения в соответствующие файлы в директории traffiс rules, и прописать значение параметра в traffic_rule_config.pb.txt. Лучше всего это делать добавлением нового поля в конце правила, потому что если нумерация собьется, то соответствующие изменения необходимо будет предусмотреть в тех частях модуля, что работают с данным правилом. При необходимости, нужно внести изменения в planning_gflags.cc.

![Numeration1](images/planning/numeration1.png)

![Numeration2](images/planning/numeration2.png)

Алгоритм добавления нового правила аналогичен изменению, за исключением того, что в директории traffic rules необходимо создать соответсвующие файлы и подключить сценарий реагирования для нового правила в файле planning_gflags.cc (сценарий нужно предварительно создать; примеры созданных сценариев можно посмотреть в oscar/modules/planning/scenarios).
